% Created 2019-10-31 Thu 19:48
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[a4paper, 12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{tikz}
\usepackage[margin=0.60in]{geometry}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{tikz}
\usepackage[spanish]{layout}
\usepackage[activeacute, spanish, english]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[section]{placeins}
\author{Nacho R}
\date{2019-04-22}
\title{}
\hypersetup{
 pdfauthor={Nacho R},
 pdftitle={},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 26.2 (Org mode 9.1.9)}, 
 pdflang={English}}
\begin{document}

\pagenumbering{gobble}
\title{ Electrónica Aplicada III - T.P. Lab. N\textsuperscript{\underline{o}}5\\
        Modulación y demodulación.}
\author{
        ~\\~\\~\\~\\~\\~\\
        González, Gabriel \\
        Gratton, Antonino \\
        Randazzo, Ignacio \\
        \\~\\
}

\date{
  ~\\~\\~\\~\\~\\~\\~\\~\\~\\~\\
	31 de Octubre, 2019
  \\~\\
  \begin{tikzpicture}[scale=0.1]
    \draw[line width=2.1mm]
    (0,0) to (0,12.00)
    (-5,6) to (5,6)
    ;\draw[line width=2.1mm]
    (4,0) arc (0:180:4)
    (-4,12) arc (0:180:-4)
    ;
  \end{tikzpicture}
  \\
  UTN - FRC
  \\~\\
  Ingeniería Electrónica - 5R2
  \\~\\
  Grupo N\textsuperscript{\underline{o}}7
}

\maketitle
\newpage
\clearpage
\onecolumn
\tableofcontents
\newpage
\clearpage
\twocolumn
\pagenumbering{arabic}

\section{Introducción}
\label{sec:org4073026}
\subsection{Consigna}
\label{sec:orgc697002}
   Se procede a diseñar, calcular y simular distintos tipos de moduladores,
tanto analógicos como digitales.

\begin{itemize}
\item Moduladores a implementar:
\begin{itemize}
\item Discreto de FM
\item Analógico de AM (MC1496B)
\item Digital ASK (sólo simulación)
\item Digital FSK (sólo simulación)
\end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Moduladores}
\label{sec:orgc0082bd}
\subsubsection{Introducción}
\label{sec:org882e126}
Modulación engloba el conjunto de técnicas que se usan para transportar información sobre una onda portadora.
Estas técnicas permiten un mejor aprovechamiento del canal de comunicación lo que posibilita transmitir más
información de forma simultánea además de mejorar la resistencia contra posibles ruidos e interferencias.   

La modulación es el proceso, o el resultado del proceso, de variar una característica de una onda portadora
de acuerdo con una señal que transporta información.
El propósito de la modulación es sobreponer señales en las ondas portadoras.

La modulación consiste en hacer que un parámetro de la onda portadora cambie de valor de acuerdo con
las variaciones de la señal moduladora, que es la información que queremos transmitir. 

\subsubsection{Tipos}
\label{sec:org767aac8}
\begin{enumerate}
\item Analógicos:
\label{sec:org3e97127}
\begin{itemize}
\item Modulacion en amplitud:
La modulación en amplitud (AM) funciona mediante la variación de la amplitud de la señal transmitida en relación con la información que se envía. 

Una gran ventaja de AM es que su demodulación es muy simple y, por consiguiente, los receptores son sencillos y baratos
\item Modulación en frecuencia:
La modulación de frecuencia​ (FM)​ es una técnica de modulación que permite transmitir información a través de una onda portadora variando su frecuencia.

En aplicaciones analógicas, la frecuencia instantánea de la señal modulada es proporcional al valor instantáneo de la señal moduladora.
\end{itemize}
\item Digitales:
\label{sec:org553e7e8}
\begin{itemize}
\item Modulacion ASK
La modulación por desplazamiento de amplitud, Amplitude-shift keying (ASK), es una forma de modulación en la cual se representan los datos digitales
como variaciones de amplitud de la onda portadora en función de los datos a enviar. 

La amplitud de una señal portadora analógica varía conforme a la corriente de bit (modulando la señal), manteniendo la frecuencia y la fase constante.
El nivel de amplitud puede ser usado para representar los valores binarios 0s y 1s.
\item Modulacion FSK
La modulación por desplazamiento de frecuencia, Frequency Shift Keying (FSK), es una técnica de modulación para la transmisión digital de información
utilizando dos o más frecuencias diferentes para cada símbolo.​

La señal moduladora solo varía entre dos valores de tensión discretos formando un tren de
pulsos donde uno representa un "1" o "marca" y el otro representa el "0" o "espacio".
\end{itemize}
\end{enumerate}

\section{Modulador de amplitud}
\label{sec:org9e70d4f}
\subsection{Circuito}
\label{sec:org42a24bb}

El esquemático utilizado para la simulación e implementacion se puede ver en la figura \ref{fig:am-sch}

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./imagenes/am/esquematico.png}
\caption{\label{fig:am-sch}
Esquemático del modulador de amplitud}
\end{figure}

\subsection{Simulacion}
\label{sec:org9a0a632}

En la figura \ref{fig:am-sim} se muestra el resultado de la simulación de 
la salida en el dominio del tiempo.

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./imagenes/am/simulacion.png}
\caption{\label{fig:am-sim}
Simulacion del modulador de amplitud}
\end{figure}

\subsection{Implementación}
\label{sec:orgfbb1013}

En la captura de la figura \ref{fig:am-dbl} se puede observar la forma de onda de salida del modulador de amplitud,
con la portadora sin suprimir, junto a su respectivo espectro.

En la captura de la figura \ref{fig:am-dblsc} se observar la forma de onda de salida del mismo modulador de amplitud,
pero con la portadora suprimida, nuevamente junto a su respectivo espectro.

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./imagenes/am/salida_con_portadora.jpg}
\caption{\label{fig:am-dbl}
Forma de onda de salida del modulador de amplitud, con portadora}
\end{figure}

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./imagenes/am/salida_sin_portadora.jpg}
\caption{\label{fig:am-dblsc}
Forma de onda de salida del modulador de amplitud, sin portadora}
\end{figure}

\section{Modulador de frecuencia}
\label{sec:org91553c0}
\subsection{Circuito}
\label{sec:orgb21f36f}

El esquemático utilizado para la simulación e implementacion se puede ver en la figura \ref{fig:fm-sch}

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./imagenes/fm/esquematico.png}
\caption{\label{fig:fm-sch}
Esquemático del modulador de frecuencia}
\end{figure}

\subsection{Simulacion}
\label{sec:org4d1d187}

En la figura \ref{fig:fm-sim} se muestra el resultado de la simulación de 
la salida en el dominio del tiempo.

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./imagenes/fm/trans.png}
\caption{\label{fig:fm-sim}
Simulacion del modulador de frecuencia}
\end{figure}

En la figura \ref{fig:fm-fft} se muestra el resultado de la simulación de 
la salida en el dominio de la frecuencia.

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./imagenes/fm/fft.png}
\caption{\label{fig:fm-fft}
FFT de salida del modulador de frecuencia}
\end{figure}

\subsection{Implementación}
\label{sec:orgafd74bc}

En la captura de la figura \ref{fig:fm-portadora} se puede observar la forma de onda de la portadora del modulador

En la captura de la figura \ref{fig:fm-espectro} se observar el espectro de salida del modulador de frecuencia

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./imagenes/fm/espectro.jpeg}
\caption{\label{fig:fm-espectro}
Forma de onda de salida del modulador de frecuencia, con portadora}
\end{figure}

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./imagenes/fm/portadora.jpeg}
\caption{\label{fig:fm-portadora}
Forma de onda de salida del modulador de frecuencia, sin portadora}
\end{figure}

\section{Modulador ASK}
\label{sec:org946f574}
\subsection{Circuito}
\label{sec:orga30daf8}

El esquemático utilizado para la simulación se puede ver en la figura \ref{fig:ask-sch}

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./imagenes/ask/esquematico.png}
\caption{\label{fig:ask-sch}
Esquemático del modulador ASK}
\end{figure}

\subsection{Simulacion}
\label{sec:org8aae8a8}

En la figura \ref{fig:ask-entrada} se muestran las señales portadora y modulante para el modulador.

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./imagenes/ask/entrada.png}
\caption{\label{fig:ask-entrada}
Señales de entrada al modulador ASK}
\end{figure}

En la figura \ref{fig:ask-salida} se muestran las señales moduladas y demoduladas de las respectivas etapas.

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./imagenes/ask/salida.png}
\caption{\label{fig:ask-salida}
Señales de salida del modulador y demodulador ASK}
\end{figure}

\section{Modulador FSK}
\label{sec:org23a6480}
\subsection{Circuito}
\label{sec:org0a7355c}

El esquemático utilizado para la simulación se puede ver en la figura \ref{fig:fsk-sch}
El varicap utilizado fué el BB505B, se polarizaron de tal manera que no haya que modificar la señal original,
sino que el semiciclo positivo varía la capacidad del varicap inferior, y el ciclo negativo el varicap superior.

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./imagenes/fsk/esquematico.png}
\caption{\label{fig:fsk-sch}
Esquemático del modulador FSK}
\end{figure}

\subsection{Simulacion}
\label{sec:orgdfd8d3d}

En la figura \ref{fig:fsk-entrada} se muestran las señales resultantes de la simulación.

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./imagenes/fsk/simulacion.png}
\caption{\label{fig:fsk-entrada}
Señales del modulador FSK}
\end{figure}

\section{Conclusiones}
\label{sec:org1695332}
En general no hubo mayores dificultades con el práctico, la simulaciones digitales, una vez
comprendido el funcionamiento de la modulación en sí, son bastante simples. 

En cuanto a las implementaciones, en el modulador de AM la implementación fue sencilla, pero
hubo problemas al momento de la medición por la mala interpretación del integrado modulador,
el cual posee una salida positiva y negativa, pero los integrantes confundieron esas salidas
\(V+\) y \(V-\) como salidas diferenciales, hasta que no lograron interpretar bien estos datos,
no lograban medir la señal correctamente.

Para el modulador de FM, por su parte, la parte más difícil fué la construcción de las bobinas
para el oscilador del transmisor, se terminó por concluir que la mala implementación del plano
de masa fué el culpable de la mala performance en cuanto a frecuencia (fué muy dificil acomodar
los inductores para que llegue a oscilar, y cuando por fin osciló, lo hizo a una frecuencia 
de \(\approx\) 38MHz)

\onecolumn

\section{Referencias}
\label{sec:orgc599b31}
\begin{itemize}
\item Apunte - Moduladores analogicos, UTN-FRC Cátedra Electrónica Aplicada III, Rabinovich, Oros, Paz.

\item Apunte - Moduladores digitales, UTN-FRC Cátedra Electrónica Aplicada III, Rabinovich, Oros, Paz.

\item Sistemas de comunicaciones electrónicas, Tomasi, Wayne.

\item \url{https://es.wikipedia.org/wiki/Amplitud\_modulada}

\item \url{https://es.wikipedia.org/wiki/Frecuencia\_modulada}

\item \url{https://es.wikipedia.org/wiki/Modulaci\%C3\%B3n\_por\_desplazamiento\_de\_amplitud}

\item \url{https://es.wikipedia.org/wiki/Modulaci\%C3\%B3n\_por\_desplazamiento\_de\_frecuencia}
\end{itemize}
\end{document}